# Уровни тестирования
**Модульное (компонентное) тестирование** (unit testing, module testing, component testing) направлено на проверку отдельных небольших частей приложения, которые (как правило) можно исследовать изолированно от других подобных частей. При выполнении данного тестирования могут проверяться отдельные функции или методы классов, сами классы, взаимодействие классов, небольшие библиотеки, отдельные части приложения. Часто данный вид тестирования реализуется с использованием специальных технологий и нструментальных средств автоматизации тестирования, значительно упрощающих и ускоряющих разработку соответствующих тест-кейсов.
Идея состоит в том, чтобы писать тесты для каждой нетривиальной функции или метода. Это позволяет достаточно быстро проверить, не привело ли очередное изменение кода к регрессии, то есть к появлению ошибок в уже оттестированных местах программы, а также облегчает обнаружение и устранение таких ошибок. Например, обновить используемую в проекте библиотеку до актуальной версии можно в любой момент, прогнав тесты и выявив несовместимости.
Один из наиболее эффективных подходов к компонентному (модульному) тестированию - это подготовка автоматизированных тестов до начала основного кодирования (разработки) программного обеспечения. Это называется разработка от тестирования (test-driven development) или подход тестирования вначале (test first approach). При этом подходе создаются и интегрируются небольшие куски кода, напротив которых запускаются тесты, написанные до начала кодирования. Разработка ведется до тех пор пока все тесты не будут успешно пройдены. Цель модульного тестирования — изолировать отдельные части программы и показать, что по отдельности эти части работоспособны. Этот тип тестирования обычно выполняется программистами.
В моделях разработки SDLC, STLC, V Model модульное тестирование – это первый уровень тестирования, выполняемый перед интеграционным тестированием. Модульное тестирование – это метод тестирования WhiteBox, который обычно выполняется разработчиком. На деле же из-за нехватки времени или халатности разработчиков, иногда модульное тестирование приходится проводить QA инженерам. Отсутствие модульного тестирования при написании кода значительно увеличивает уровень дефектов при дальнейшем (интеграционном, системном, и приемочном) тестировании. Качественное модульное тестирование на этапе разработки экономит время, а следовательно, в конечном итоге, и деньги.
1. Модульные тесты позволяют исправить ошибки на ранних этапах разработки и снизить затраты.
2. Это помогает разработчикам лучше понимать кодовую базу проекта и позволяет им быстрее и проще вносить изменения в продукт.
3. Хорошие юнит-тесты служат проектной документацией.
4. Модульные тесты помогают с миграцией кода. Просто переносите код и тесты в новый проект и изменяете код, пока тесты не запустятся снова.

**Интеграционное тестирование** (integration testing, component integrationtesting, pairwise integration testing, system integration testing, incrementaltesting, interface testing, thread testing) направлено на проверку взаимодействия между несколькими частями приложения (каждая из которых, в свою очередь, проверена отдельно на стадии модульного тестирования). К сожалению, даже если мы работаем с очень качественными отдельными компонентами, «на стыке» их взаимодействия часто возникают проблемы. Именно эти проблемы и выявляет интеграционное тестирование. Интеграционное тестирование в качестве входных данных использует модули, над которыми было проведено модульное тестирование, группирует их в более крупные множества, выполняет тесты, определённые в плане тестирования для этих множеств, и представляет их в качестве выходных данных и входных для последующего системного тестирования.
Целью интеграционного тестирования является проверка соответствия проектируемых единиц функциональным, приёмным и требованиям надежности. Тестирование этих проектируемых единиц — объединения, множества или группы модулей — выполняется через их интерфейс, с использованием тестирования «чёрного ящика». Интеграционное тестирование выполняется как вручную, так и автоматизированно с использованием специальных инструментов, таких как Postman или SoapUI и обычно пишутся командой QA-инженеров.

**Системное тестирование** (system testing) направлено на проверку всего
приложения как единого целого, собранного из частей, проверенных на двух 
предыдущих стадиях. Здесь не только выявляются дефекты «на стыках» 
компонентов, но и появляется возможность полноценно взаимодействовать 
с приложением с точки зрения конечного пользователя, применяя множество 
других видов тестирования. Системное тестирование проводится при следующих условиях:
- модульное и интеграционное тестирование успешно завершено;
- разработка ПО в соответствии с требованиями спецификации завершена;
- создана соответствующая тестовая среда для проведения системного тестирования.

На данном этапе тестирования исследуются поведенческие аспекты, дизайн и соответствие системы предполагаемым ожиданиям пользователя. 
Ниже перечислены типы тестирования системы, которые обычно использует крупная компания по разработке программного обеспечения.
Юзабилити-тестирование — в основном фокусируется на простоте использования приложения пользователем, гибкости в управлении средствами управления и способности системы выполнять свои задачи Обычно выполняется QA-командой, независимой от разработчиков, что помогает сохранять объективность. Системное тестирование выполняется после интеграционного и перед приемочным.

**Виды системного тестирования**
- Нагрузочное тестирование — необходимо знать, что программное решение будет работать при реальных нагрузках.
- Регрессионное тестирование — включает тестирование, выполненное для того, чтобы убедиться, что ни одно из изменений, внесенных в ходе процесса разработки, не вызвало новых ошибок. Это также гарантирует отсутствие каких-либо старых ошибок при добавлении новых программных модулей с течением времени.
- Тестирование восстановления — проводится для того, чтобы продемонстрировать, что программное решение является надежным, заслуживающим доверия и может успешно восстанавливаться после возможных сбоев.
- Миграционное тестирование — проводится для того, чтобы гарантировать, что программное обеспечение может быть перемещено из старых системных инфраструктур в существующие системные инфраструктуры без каких-либо проблем.
- Функциональное тестирование — также известное как функциональное тестирование полноты, функциональное тестирование включает в себя пытается думать о каких — либо возможных недостающих функциях. Тестировщики могут составить список дополнительных функциональных возможностей, которые продукт может улучшить во время функционального тестирования.
- Тестирование аппаратного / программного обеспечения — IBM называет тестирование аппаратного / программного обеспечения «HW / SW Testing». Это когда тестер фокусирует свое внимание на взаимодействиях между аппаратным и программным обеспечением во время тестирования системы.

**Приёмочное тестирование** – это формальный вид тестирования программного обеспечения, который выполняется конечным потребителем, когда разработчики предоставили запрашиваемые услуги. Целью этого тестирования является проверка соответствия ПО бизнес-требованиям потребителей и требованиям, представленным ранее. После того, как процесс тестирования системы завершен командой тестирования, весь продукт передается клиенту и/или нескольким его пользователям для проверки приемлемости (acceptability). Е2Е бизнес-потоки проверяются аналогично в сценариях в реальном времени. Подобная производственной среда будет тестовой средой для приемочного тестирования (Staging, Pre-Prod, Fail-Over, UAT environment). Это метод тестирования черного ящика, при котором проверяется только функциональность, чтобы убедиться, что продукт соответствует указанным критериям приемки.

**Виды приемочного тестирования:**
- Пользовательское приемочное тестирование (UAT - User Acceptance Testing, validation, end-user testing) выполняется пользователем или клиентом чтобы определить, может ли ПО быть принято (accepted) или нет и проверить ПО на соответствие бизнес-требованиям. Могут существовать такие бизнес-требования и процессы, которые известны только конечным пользователям, и они либо пропускаются, либо неправильно интерпретируются, поэтому приемочное тестирование выполняется конечными пользователями, знакомыми с бизнес-требованиями;
- Бизнес - приемочное тестирование (BAT - Business Acceptance Testing) необходимо для оценки того, соответствует ли Продукт бизнес-целям и задачам. BAT в основном фокусируется на бизнес-преимуществах (финансах), которые являются довольно сложными из-за меняющихся рыночных условий / прогрессирующих технологий, так что текущая реализация может претерпеть изменения, которые приведут к дополнительным затратам. Даже Продукт, отвечающий техническим требованиям, может не пройти BAT по этим причинам;
- Контрактное приемочное тестирование (CAT - Contract Acceptance Testing) - это контракт, который определяет, что после того, как Продукт будет запущен в течение заранее определенного периода, должен быть проведен приемочный тест, и он должен пройти все приемочные тест-кейсы. Подписанный здесь контракт называется Соглашением об уровне обслуживания (SLA), которое включает условия, по которым платеж будет производиться только в том случае, если услуги Продукта соответствуют всем требованиям, что означает, что контракт выполнен. Иногда этот контракт может заключаться до того, как Продукт будет запущен. В любом случае, контракт должен быть четко определен с точки зрения периода тестирования, областей тестирования, условий по проблемам, возникающим на более поздних этапах, платежей и т. д.;
- Правовое приемочное тестирование (RAT - Regulations/Compliance Acceptance Testing) необходимо для оценки того, нарушает ли Продукт правила и нормы, установленные правительством страны, в которой он выпускается. Это может быть непреднамеренным, но отрицательно скажется на бизнесе. Обычно разрабатываемый Продукт / приложение, предназначенный для выпуска во всем мире, должен пройти RAT, поскольку в разных странах / регионах действуют разные правила и положения, определенные его руководящими органами. Если какие-либо правила и нормы нарушаются для какой-либо страны, то этой стране или конкретному региону в этой стране не будет разрешено использовать Продукт и это будет считаться отказом (Failure). Вендоры Продукта несут прямую ответственность, если Продукт будет выпущен даже при наличии нарушения;
- Эксплуатационное приемочное тестирование (OAT - Operational Acceptance testing) - это тип тестирования программного обеспечения, который оценивает эксплуатационную готовность программного приложения до его выпуска в производство. Целью эксплуатационного тестирования является обеспечение бесперебойной работы системы в ее стандартной эксплуатационной среде (SOE - standard operating environment). В основном это тестирование восстановления, совместимости, ремонтопригодности, доступности технической поддержки, надежности, восстановления после сбоя, локализации и т. д (recovery, compatibility, maintainability, technical support availability, reliability, fail-over, localization);
- Альфа-тестирование (Alpha Testing) проводят для оценки продукта в среде разработки / тестирования специализированной командой тестировщиков, обычно называемой альфа-тестерами. Здесь отзывы и предложения тестировщиков помогают улучшить использование Продукта, а также исправить определенные ошибки;
- Бета-тестирование, полевые испытания (Beta Testing, Field Testing) проводят для оценки Продукта, предоставляя его реальным конечным пользователям, обычно называемым бета-тестерами / бета-пользователями, в их среде. Собирается постоянная обратная связь от пользователей, и проблемы устраняются. Кроме того, это помогает в улучшении Продукта, чтобы обеспечить удобство работы пользователей. Тестирование происходит неконтролируемым образом, что означает, что у пользователя нет ограничений на использование Продукта;